
---

[Vissza](../matematika.md)

---

# A gyöktényezős alak. Gyökök és együtthatók közötti összefüggés
### 2168
#### a. feladat
- $x^{2} + x - 6$
    - $a = 1$
    - $b = 1$
    - $c = -6$
- $x1,2 = \frac{-1 \pm \sqrt{1^{2} - 4 \cdot 1 \cdot (-6)}}{2} = \frac{-1 \pm \sqrt{25}}{2} = \frac{-1 \pm 5}{2} =$
    - $\frac{4}{2} = 2$
    - $- \frac{6}{2} = -3$
#### b. feladat
- $x^{2} + 7x + 12$
    - $a = 1$
    - $b = 7$
    - $b = 12$
- $\frac{-7 \pm \sqrt{7^{2} - 4 \cdot 12}}{2} = \frac{-7 \pm \sqrt{49-48}}{2} = \frac{-7 \pm 1}{2} =$
    - $- \frac{6}{2} = -3$
    - $- \frac{8}{2} = -4$
#### c. feladat
- $x^{2} + 2x -35$
    - $a = 1$
    - $b = 2$
    - $c = -35$
- $\frac{-2 \pm \sqrt{144}}{2} =$
    - $\frac{10}{2} = 5$
    - $- \frac{14}{2}$
#### d. feladat
- $x^{2} + 16x + 60$
    - $a = 1$
    - $b = 16$
    - $c = 60$
- $\frac{-16 \pm \sqrt{16^{2} - 4 \cdot 1 \cdot 60}}{2} = \frac{-16 \pm \sqrt{16}}{2} =$
    - $- \frac{12}{2} = -6$
    - $- \frac{20}{2} = -10$
#### e. feladat
- $x^{2} - 16x + 64$
    - $a = 1$
    - $b = -16$
    - $c = 64$
- $\frac{16 \pm \sqrt{(-16)^{2} - 4 \cdot 1 \cdot \cdot 64}}{2} = \frac{16 \pm \sqrt{256 - 256}}{2} =$
    - $\frac{16}{2} = 8$
    - $\frac{16}{2} = 8$
#### f. feladat
- $2x^{2} + 7x + 17$
    - $a = 2$
    - $b = 7$
    - $c = 17$
- $\frac{-7 \pm \sqrt{7^{2}} - 4 \cdot 2 \cdot 17}{2 \cdot 2} = \frac{-7 \pm \sqrt{49 - 136}}{4} = \frac{-7 \pm \sqrt{-87}}{4}$
    - A diszkrimináns negatv (-87), így nincs valós gyök
#### g. feladat
- $2x^{2} - 3x - 9$
    - $a = 2$
    - $b = -3$
    - $c = -9$
- $\frac{3 \pm \sqrt{(-3)^{2} - 4 \cdot 2 \cdot (-9)}}{2 \cdot 2} = \frac{3 \pm \sqrt{9 - (-72)}}{4} = \frac{3 \pm \sqrt{81}}{4} =$
    - $\frac{12}{4} = 3$
    - $- \frac{6}{4} = - \frac{3}{2}$
#### h. feladat
- $2x^{2} + 28x +98$
    - $a = 2$
    - $b = 28$
    - $c = 98$
- $\frac{-28 \pm \sqrt{28^{2} - 4 \cdot 2 \cdot 98}}{2 \cdot 2} = \frac{-28 \pm \sqrt{784 - 784}}{4} = - \frac{28}{4} = -7$
#### i. feladat
- $3x^{2} + 8x + 4$
    - $a = 3$
    - $b = 8$
    - $c = 4$
- $\frac{-8 \pm \sqrt{8^{2} - 4 \cdot 3 \cdot 4}}{2 \cdot 3} = \frac{-8 \pm \sqrt{64 - 48}}{6} = \frac{-8 \pm \sqrt{16}}{6} =$
    - $x1 = - \frac{4}{6} = - \frac{2}{3}$
    - $x2 = - \frac{12}{6} = -2$
#### j. feladat
- $6x^{2} + 7x -5$
    - $a = 6$
    - $b = 7$
    - $c = -5$
- $\frac{-7 \pm \sqrt{7^{2} - 4 \cdot 6 \cdot (-5)}}{2 \cdot 6} = \frac{-7 \pm \sqrt{49 + 120}}{12} = \frac{-7 \pm \sqrt{169}}{12}$
    - $x1 = \frac{6}{12} = \frac{1}{2}$
    - $x2 = - \frac{20}{12} = - \frac{5}{3}$
#### k. feladat
- $-2x^{2} - 9x + 18$
    - $a = -2$
    - $b = -9$
    - $c = 18$
- $\frac{9 \pm \sqrt{(-9)^{2} - 4 \cdot (-2) \cdot 18}}{2 \cdot (-2)} = \frac{9 \pm \sqrt{81 + 144}}{-4} = \frac{9 \pm \sqrt{225}}{-4} =$
    - $x1 = - \frac{24}{-4} = -6$
    - $x2 = \frac{-6}{-4} = \frac{3}{2}$
#### l. feladat
- $-12x^{2} + 13x + 4$
    - $a = -12$
    - $b = 13$
    - $c = 4$
- $\frac{-13 \pm \sqrt{13^{2} - 4 \cdot (-12) \cdot 4}}{2 \cdot (-12)} = \frac{-13 \pm \sqrt{169 + 192}}{-24} = \frac{-13 \pm \sqrt{361}}{-24} =$
    - $x1 = \frac{6}{-24} = - \frac{1}{4}$
    - $x2 = \frac{-32}{-24} = \frac{4}{3}$
### 2169
#### a. feladat
- $3$ és $4$
    - $(x-3) \cdot (x-4) = x^{2} - 4x - 3x + 12 = x^{2} - 7x + 12$
#### b. feladat
- $-2$ és $7$
    - $(x+2) \cdot (x-7) = x^{2} - 7x + 2x - 14 = x^{2} - 5x - 14$
#### c. feladat
- $-3$ és $-6$
    - $(x+3)(x+6) = x^{2} + 6x + 3x + 18 = x^{2} + 9x + 18$
#### d. feladat
- $1$ és $-5$
    - $(x - 1) \cdot (x + 5) = x^{2} + 5x - x - 5 = x^{2} + 4x - 5$
#### e. feladat
- $6$ és $-6$
    - $(x-6)(x+6) = x^{2} + 6x - 6x - 36 = x^{2} - 36$
#### f. feladat
- $21$ és $12$
    - $(x-21) \cdot (x-12) = x^{2}-12x-21x+252 = x^{2}-33x+252$
#### g. feladat
- $0$ és $-4$
    - $(x) \cdot (x+4) = x^{2}+4x$
#### h. feladat
- $\frac{2}{3}$ és $\frac{1}{2}$
    - $(x - \frac{2}{3}) \cdot (x - \frac{1}{2}) = $
    - $= x^{2} - \frac{1}{2}x -\frac{2}{3}x + \frac{1}{3} = $
    - $= 6 \cdot (x^{2} - \frac{1}{2}x - \frac{2}{3}x + \frac{1}{3}) =$ // közös nevezőre hozás és egészre szorzás
    - $= 6x^{2} - \frac{3}{6}x - \frac{4}{6}x + \frac{2}{6} =$
    - $= 6x^{2} - 3x - 4x + 2 =$
    - $= 6x^{2}-7x+2$
#### i. feladat
- $\frac{1}{3}$ és $- \frac{2}{5}$
    - $(x-\frac{1}{3}) \cdot (x+\frac{2}{5}) = $
    - $= x^{2} + \frac{2}{5}x - \frac{1}{3}x - \frac{2}{15} =$
    - $= 15 \cdot(x^{2} + \frac{2}{5}x - \frac{1}{3}x - \frac{2}{15}) =$ // közös nevezőre hozás és egészre szorzás
    - $= 15x^{2} + \frac{6}{15}x - \frac{5}{15}x - \frac{2}{15} =$
    - $= 15x^{2} + 6x - 5x - 2 =$
    - $= 15x^{2} + x - 2$

#### j. feladat
- $- \frac{3}{4}$ és $- \frac{1}{5}$
    - $(x + \frac{3}{4}) \cdot (x + \frac{1}{5}) =$
    - $= x^{2} + \frac{1}{5}x + \frac{3}{4}x + \frac{3}{20} =$
    - $= 20 \cdot (x^{2} + \frac{1}{5}x + \frac{3}{4}x + \frac{3}{20}) =$ // közös nevezőre hozás és egészre szorzás
    - $= 20x^{2} + \frac{4}{20}x + \frac{15}{20}x + \frac{3}{20} =$
    - $= 20x^{2} + 4x + 15x + 3 =$
    - $= 20x^{2} + 19x + 3$
#### k. feladat
- $- \frac{4}{3}$ és $\frac{7}{10}$
    - $(x + \frac{4}{3}) \cdot (x - \frac{7}{10}) =$
    - $= x^{2} - \frac{7}{10}x + \frac{4}{3}x - \frac{14}{15} =$
    - $= 30 \cdot (x^{2} - \frac{7}{10}x + \frac{4}{3}x - \frac{14}{15}) =$ // közös nevezőre hozás és egészre szorzás
    - $= 30x^{2} - \frac{21}{30}x + \frac{40}{30}x - \frac{28}{30} =$
    - $= 30x^{2} - 21x + 40x - 28 =$
    - $= 30x^{2} + 19x - 28$

#### l. feladat
- $- \frac{7}{8}$ és $\frac{13}{9}$
    - $(x + \frac{7}{8})(x - \frac{13}{9}) =$
    - $= x^{2} - \frac{13}{9}x + \frac{7}{8}x - \frac{91}{72} =$
    - $= 72 \cdot (x^{2} - \frac{13}{9}x + \frac{7}{8}x - \frac{91}{72}) =$
    - $= 72x^{2} - \frac{104}{72}x + \frac{63}{72}x - \frac{91}{72} =$
    - $= 72x^{2} - 104x + 63x - 91 =$
    - $= 72x^{2} - 41x -91$