
---

- [Vissza a főoldalra](../../../../README.md)
- [Vissza az előző oldalra](../matematika.md)

---

# Egyenletek rendezése (mérlegelv)

---

$$
\begin{align*}
\Large x * 2 + 18 &= 46 && / -18 \\
\Large x * 3 &= 28 && / :2 \\
\Large x &= 14
\end{align*}
$$

Ellenőrzés:

$$
\begin{align*}
\Large 14 * 2 + 18 = 46
\end{align*}
$$

---

$$
\begin{align*}
\Large 3(2x - 7) - 4(5 - 2x) &= 3x + 3 && / zf & (zárójel felbontás) \\
\Large 6x - 21 - 20 + 8x &= 3x + 3 && / öv & (összevonás) \\
\Large 14x - 41 &= 3x + 3 && / -3x \\
\Large 11x - 41 &= 3 && / +41 \\
\Large 11x &= 44 && / :11 \\
\Large x &= 4
\end{align*}
$$

> Ellenőrzés (bal oldal):

$$
\Large 3(2 * 4 - 7) - 4(5 - 2 * 4) = 3(8 - 7) - 4(5 - 8) = 3 * 1 - 4 * (-3) = 15
$$

> Ellenőrzés (jobb oldal):

$$
\Large 3 * 4 + 3 = 12 + 3 = 15
$$

> JO=BO (jobb oldal = bal oldal)

---

$$
\begin{align*}
\Large 2(4x - 3) - 3(3x - 1) - 4(x + 1) &= 5 && / zf \\
\Large 8x - 6 - 9x + 3 - 4x - 4 &= 5 && / öv \\
\Large -5x - 7 &= 5 && / +7 \\
\Large -5x &= 12 && / :(-5) \\
\Large x &= -2.4 &= -\frac{12}{5}
\end{align*}
$$

> Ell. BO.:

$$
\Large 2(4 * (-2,4) - 3) - 3(3 * (-2,4) - 1) - 4(-2,4 + 1) = 2(-12,6) - 3(-8,2) - 4(-1,4) = -25,2 + 24,6 + 5,6 = 5
$$

---

> :memo: Ha a zárójel előtt negatív van, akkor a zárójel felbontása után az előjelek megváltoznak

$$
\begin{align*}
\Large 5(4x + 1) - 2(3x - 4) &= 2(x + 3) - (3x - 7) && / zf \\
\Large 20x + 5 - 6x + 8 &= 2x + 6 - 3x + 7 && / öv \\
\Large 14x + 13 &= -x + 13 && / +x \\
\Large 15x + 13 &= 13 && / -13 \\
\Large 15x &= 0
\end{align*}
$$

> :memo: Egy szorzat akkor 0, ha egyik tényezője 0

---

$$
\begin{align*}
\Large 4(2(3x - 4) - 3) - 4 &= 0 &&&&& / zf \\
\Large 4(6x - 8 - 3) - 4 &= 0 &&&&& / zf \\
\Large 4(6x - 11) - 4 &= 0 &&&&& / zf \\
\Large 24x - 44 - 4 &= 0 &&&&& / öv \\
\Large 24x - 48 &= 0 &&&&& / +48 \\
\Large 24x &= 48 &&&&& / :24 \\
\Large x &= 2
\end{align*}
$$

---

$$
\begin{align*}
\Large 2 \{5[3(x - 1) - 4] - 2\} &= 16 \\
\Large 2 \{5[3x - 3 - 4] - 2\} &= 16 \\
\Large 2 \{15x - 35 - 2\} &= 16 \\
\Large 30x - 74 &= 16 && / +74 \\
\Large 30x &= 90 && / :30 \\
\Large x &= 3
\end{align*}
$$

---

$$
\begin{gather*}
\Large 3 \{3[x - 4(x + 1)] - 2\} &= 27 \\
\Large 3 \{3[x - 4x - 4] - 2\} &= 27 \\
\Large 3 \{3x - 12x - 12 - 2\} &= 27 \\
\Large 9x - 36x - 36 - 6 &= 27 \\
\Large -27x - 30 &= 27 && / +30 \\
\Large -27x &= 57 && / :(-27) \\
\Large x &= -\frac{57}{27} \\
\end{gather*}
$$

---

$$
\begin{gather*}
\Large \frac{2}{3}(5x - 1) - \frac{7}{3}(2x - 3) &= 5 && / *3 \\
\Large 2(5x - 3) - 7(2x - 3) &= 15 && / zf \\
\Large 10x - 2 - 14x + 21 &= 15 && / öv \\
\Large -4x + 19 &= 15 && / -19 \\
\Large -4x &= -4 && / :-(4) \\
\Large x &= 1
\end{gather*}
$$

---

$$
\begin{gather*}
\Large \frac{1}{2}(x + 7) - \frac{1}{3}(2x - 4) &= 1 && / kn (közös nevező) \\
\Large \frac{3}{6}(x + 7) - \frac{2}{6}(2x - 4) &= 1 && / *6 \\
\Large 3(x + 7) - 2(2x - 4) &= 6 && / zf \\
\Large 3x + 21 - 4x + 8 &= 6 && / öv \\
\Large -x + 29 &= 6 && / -29 \\
\Large -x &= -23 && / :-1 \\
\Large x &= 23
\end{gather*}
$$

---

$$
\begin{align*}
\Large \frac{4}{5}(3x + 4) - \frac{1}{2}(7x + 1) &= -2 && / kn \\
\Large \frac{8}{10}(3x + 4) - \frac{5}{10}(7x + 1) &= -2 && / *10 \\
\Large 8(3x + 4) - 5(7x + 1) &= -20 && / zf \\
\Large 24x + 32 - 35x - 5 &= -20 && / őv \\
\Large -11x + 27 &= -20 && / -27 \\
\Large -11x &= -47 && / :(-11) \\
\Large x &= \frac{47}{11}
\end{align*}
$$

---

$$
\begin{align*}
\Large \frac{1}{5}(3x - 1) - \frac{3}{4}(2x + 3) &= \frac{1}{2}(5x - 7) && / *20 \\
\Large 4(3x - 1) - 15(2x + 3) &= 10(5x - 7) && / zf \\
\Large 12x - 4 - 30x - 45 &= 50x - 70 && / öv \\
\Large -18x - 49 &= 50x - 70 && / +49 \\
\Large -18x &= 50x - 21 && / -50x \\
\Large -68x &= -21 && / :(-68) \\
\Large x = \frac{21}{68}
\end{align*}
$$

---

$$
\begin{align*}
\Large \frac{2x - 4}{3} + \frac{x -4}{2} &= 2x && / *6 \\
\Large 4x - 8 + 3x - 12 &= 12x && / öv \\
\Large x - 20 &= 12x && / -x \\
\Large -20 &= 11x && / :11 \\
\Large -\frac{20}{11} &= x
\end{align*}
$$

---

$$
\begin{align*}
\Large \frac{4x - 3}{6} + \frac{x + 4}{3} &= \frac{7x - 5}{12} && / kn \\
\Large 8x -6 + 4x + 16 &= 7x - 5 && / öv \\
\Large 12x + 10 &= 7x - 5 && / +5 \\
\Large 12x + 15 &= 7x && / -12x \\
\Large 15 &= -5x && / :(-5x) \\
\Large -3 &= x; vagy -\frac{15}{5}
\end{align*}
$$

---

$$
\begin{align*}
\Large \frac{3x - 7}{5} - \frac{x - 7}{4} + \frac{3x + 5}{2} &= 1 && / *20 \\
\Large 12x - 28 -5x -35 + 30x + 50 &= 20 && / öv \\
\Large 37x - 13 &= 20 && / +13 \\
\Large 37x &= 33 && / :37 \\
\Large x &= \frac{33}{37}
\end{align*}
$$

---

$$
\begin{align*}
\Large \frac{2x + 3}{5} - \frac{x + 2}{4} &= \frac{x -3}{3} && / *60 \\
\Large 12(2x + 3) - 15(x + 2) = 20(x - 3) && / zf \\
\Large 24x + 36 - 15x - 30 = 20x - 60 && / öv \\
\Large 9x + 6 = 20x - 60 && / -9x \\
\Large 6 = 11x - 60 && / +60 \\
\Large 66 = 11x && / :11 \\
\Large \frac{66}{11} = x
\end{align*}
$$

---

> :memo: Ha a tört nevezője ismeretlent tartalmaz, akkor kikötés kell. Nullával nem tudunk osztani, nulla nem lehet a tört nevezőjében

$$
\begin{align*}
\Large \frac{2x}{x - 2} - \frac{4}{x - 2} &= 2 && / *(x-2) \\
\Large 2x - 4 &= 2(x - 2) \\
\Large 2x - 4 &= 2x - 4
\end{align*}
$$

> AZONOSSÁG

$\Large \forall x \in \mathbb{R}$&nbsp;&nbsp;&nbsp; jó megoldás &nbsp;&nbsp;&nbsp;$\Large x \neq 2$

---

$$
\begin{gather*}
\frac{x - 4}{x + 3} - \frac{x + 2}{x + 3} = 3 &&&&& /*(x+3) \\
x-4
\end{gather*}
$$

<!--

> :memo: Törtvonal zárójelet helyettesít

$\frac{x -4}{x + 3} - \frac{x + 2}{x + 3} = 3 && / (x+3)

$x - 4 - x + 2 = 3(x + 3) && / zf

$x - 4 - x + 2 = 3x + 9 && / öv

$- 2 = 3x + 9 && / -9

$2x = 3x + 11$

-->

---

- [Vissza a főoldalra](../../../../README.md)
- [Vissza az előző oldalra](../matematika.md)

---